
%O presente capítulo apresenta os conceitos básicos para a compreensão do
%conteúdo proposto visando a contextualização dos assuntos conforme entendidos
%atualmente - provendo um fundamento para a melhor compreensão da questão que o
%projeto proposto busca solucionar.

Este capítulo desenvolve conceitos fundamentais para a compreensão da
problemática resolvida com o projeto proposto. São revisados as interfaces de
portas legado e atuais, em seguida são tratadas a camadas de comunicação entre
a memória \textit{flash} e um \textit{host}, após será descrita a memória
\textit{flash} em si, continuada por sua aplicação para armazenamento genérico.
Também é revisto o protocolo NVMe utilizado junto com o conceito básico de
\textit{Field-Programmable Gate Array}. Inicia-se pelo conceito de Interfaces
Seriais e Paralelas, buscando entender suas limitações e o motivo de sua
evolução.

\section{INTERFACES SERIAIS E PARALELAS}

Interfaces digitais seriais possuem uma única via para comunicação, assim enviando em série, uma sequência de \textit{bits}. Entretanto, as interfaces paralelas são diferentes, pois enviam uma palavra inteira em paralelo para cada ciclo de \textit{clock} (no caso de taxa de transferência única). Isto significa que cada \textit{bit} da palavra necessita de uma via própria, trazendo vantagens e desvantagens. No \qua{serial-paralelo} são apresentadas algumas das vantagens de cada tipo de interface. É possível observar que, a paralela possui uma maior taxa de transmissão de dados, pois envia uma palavra ao invés de \textit{bits}. No entanto, este paralelismo apresenta um problema de sincronia para frequências mais elevadas, limitando a interface paralela a baixas frequências.

\begin{quadro}[H]
 \caption{Comparativo das interfaces serial e paralelo}
 \label{qua:serial-paralelo}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Interface}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Paralela}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Serial}} \\ \hline
\textbf{Vantagens} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Maior taxa de transmissão de dados\\ para a mesma frequência\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Custo reduzido,\\ simplicidade técnica,\\ menor quantidade de pinos,\\ interligação de múltiplos circuitos\\ na mesma interface\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Exemplos} & ATA, SPI, PCI, PCI-X ... & SAS, SATA, I2C, CAN, PCIe, ... \\ \hline
\end{tabular}
\fonte{Autor.}
\end{quadro}

Alguns dos motivos para os quais portas seriais tradicionais evoluíram de antigos padrões de portas paralelas são apresentados na lista:

\begin{itemize}
 \item Portas paralelas precisam sincronizar a transmissão entre \textit{bits} individuais. Para elevadas frequências, isto se torna um problema de sincronia;
 \item \textit{Crosstalk} mais relevante para interfaces paralelas, dado que há um número maior de trilhas;
 \item A corrupção em um único \textit{bit} significa a perda da palavra por completo.
\end{itemize}

Em geral isto significa que, quanto maior a frequência, mais vantajoso é o uso de interfaces seriais. Como o esforço nos últimos anos foi de elevar a frequência, ao mesmo tempo que se diminui os custos, este fato teve como consequência inevitável uma transição de comunicação paralela para serial. Dentre as interfaces seriais que se destacam na transmissão de dados para meios de armazenamento, estão elas: a SAS e a SATA. Ambas são interfaces seriais de comunicação ponto a ponto (\textit{point-to-point}), que cumprem um mesmo objetivo tecnológico, começando pela SATA.

% \subsection{Serial AT Attachment}

\textit{Serial AT Attachment} (SATA) é uma interface tradicional para comunicação entre \textit{host} e periféricos. Anunciada no ano 2000 como uma interface padrão, superando a prévia \textit{Parallel AT Attachment}, ou simplesmente \textit{AT Attachment}, em custo e capacidade de transmissão. O grupo que coordena a especificação da SATA é \textit{Serial ATA International Organization} \citeonline{SATA}, que é composta por vários membros, incluindo Hewlett Packard, Intel, SanDisk, Seagate Technology dentre outros.
% \subsection{Serial Attached Small Computer System interface}
Já a \textit{Serial Attached Small Computer System interface} (SAS) é uma competidora da SATA, ocupando o mesmo nicho tecnológico. SAS foi anunciada no ano 2004, sendo sua antecessora a \textit{Parallel Small Computer System interface}, também uma interface paralela. O grupo que rege a especificação da SAS é o \citeonline{SAS}, composto por mais de 1700 empresas, consórcios e universidades. Ambas as interfaces SATA e SAS citadas possuem capacidade para troca a quente (\textit{hot swapping}), o que suas antecessoras paralelas não possuíam.

As especificações no ano regente de 2019 estabelecem uma transferência de dados
de \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{6}{\giga\bit\per\second} para SATA
\cite{SATA6Gbps} e \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{22.5}{\giga\bit\per\second}
para SAS \cite{N5412E}. Para HDDs, estas taxas são suficientes devido a
restrições físicas do \textit{hardware} que o impossibilitam de saturar a
interface. Já para aplicações rápidas, como SSD, estas interfaces são facilmente
saturadas, limitando a capacidade do \textit{hardware}. Devido sua saturação de
transferência de dados, elas estão sendo substituídas pelo padrão
\textit{Peripheral Component Interconnect Express} --- de banda superior.

\section{\textit{PERIPHERAL COMPONENT INTERCONNECT EXPRESS}} \label{sse:PCIe}

A \textit{Peripheral Component Interconnect Express} (PCIe) é uma interface de comunicação de múltiplas vias seriais, em paralelo - combinado assim o melhor de cada tipo de interface em uma só. Esta combinação traz benefícios de ambas, além de prover um benefício adicional: a flexibilidade de seleção de capacidade de transmissão de dados. Como cada via opera de maneira independente, quanto mais vias utilizadas, maior é a taxa de transmissão. A \fig{arquiteturaPCIe} apresenta um exemplo de topologia para uma rede PCIe. Este exemplo apresenta todos os elementos de uma rede PCIe, sendo: raiz, \textit{switch} e periféricos, além das pontes para outros protocolos.

\begin{figure}[H]
	\caption{Exemplo de topologia PCIe}
	\label{fig:arquiteturaPCIe}
	\centering
	\begin{minipage}{.7\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{arquiteturaPCIe}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{PCIeBasics}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

O grupo \citeonline{PCI-SIG} é responsável pela especificação, sendo coordenado
por diretores de empresas como AMD \textregistered, Dell\textregistered,
NVIDIA\textregistered, Keysight\textregistered, Hawlett Packard\textregistered,
entre outras. Suas antecessoras paralelas, a PCI e a PCI-X também foram
especificadas por PCI-SIG. PCIe é uma especificação em desenvolvimento ativo,
cuja última atualização foi lançada em 2017 (4ª geração). A quinta geração já
foi liberada para acesso aos membros a partir de 2019 \cite{PCIeGen5}. Cada nova
especificação dobra a capacidade de transmissão de dados de sua antecessora,
desde seu lançamento. Confira a evolução da PCIe no \qua{PCIe}.

\begin{quadro}[H]
 \caption{Dados sobre PCIe}
 \label{qua:PCIe}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{Geração}} & \multirow{2}{*}{\textbf{Lançada}} & \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Taxa de transmissão por quantidade de vias}} \\ \cline{3-7}
 & & \textbf{x1} & \textbf{x2} & \textbf{x4} & \textbf{x8} & \textbf{x16} \\ \hline
1.0 & 2003 & \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{250}{\mega\byte\per\second} & \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{0.5}{\giga\byte\per\second} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{1}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{2}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{4}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} \\ \hline
2.0 & 2007 & \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{500}{\mega\byte\per\second} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{1}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{2}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{4}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{8}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} \\ \hline
3.0 & 2010 & \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{984.6}{\mega\byte\per\second} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{1.97}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{3.94}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{7.88}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{15.8}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} \\ \hline
4.0 & 2017 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{1969}{\mega\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{3.94}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{7.88}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{15.75}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{31.5}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} \\ \hline
5.0 & 2019* & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{3938}{\mega\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{7.88}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{15.75}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{31.51}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{63}{\giga\byte\per\second}\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular} \\
* Anunciada no final de 2017, liberada para membros em 2019.
\fonte{Autor, informação retirada de \citeonline{PCI-SIG}.}
\end{quadro}

Conectores padrão fêmeas são chamados de \textit{slots}; enquanto que machos, de
\textit{edge connectors}. É possível utilizar um número de
vias inferior ao disponível - por exemplo, um periférico de quatro vias em um
soquete de oito. Alguns \textit{slots} menores que \textit{x16} possuem um lado
aberto para o encaixe de \textit{edge connectors} maiores
(\ane{PCIeSlotOpenEnd}). A \fig{fotoPCIe} apresenta conectores PCI, PCIe fêmeas
em uma placa mãe.

\begin{figure}[H]
 \caption{Conectores padrão (fêmeas): PCI, dois PCIe (x16) e PCIe (x1)}
	\label{fig:fotoPCIe}
	\centering
	\begin{minipage}{.7\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{fotoPCIe.jpg}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

A especificação PCIe também permite o uso de outros conectores, como o M.2 de
menor tamanho, usado em computadores fixos e portáteis (\textit{laptops}). A
\fig{M2toPCIe} mostra uma placa adaptadora de conector M.2 para PCIe.

\begin{figure}[H]
	\caption{Adaptador conectores de M.2 para PCIe macho, contendo um SSD}
	\label{fig:M2toPCIe}
	\centering
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{M2toPCIe}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{M2adapter}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

A especificação PCIe é compatível com suas versões anteriores (\textit{backward
compatible}) - por exemplo, em um computador que suporte PCIe Gen 5, também é
possível utilizar um periférico PCIe Gen 1, sem nenhuma restrição de uso. Sua
arquitetura é especificada como uma camada física, seguida de camadas de Enlace
de Dados e de Transação. Dada um uso qualquer, deverão haver mais camadas
específicas à implementação. Esta padronização PCIe é utilizada para SSDs NVMe,
já que permite uma transmissão de dados superior aos protocolos anteriores (SAS
e SATA). Para concluir sobre a necessidade de uma alta taxa de transmissão de
dados, é necessário entender a memória \textit{flash} em si, começando por suas
camadas de comunicação.

\section{CAMADAS DE COMUNICAÇÃO COM A MEMÓRIA}

Para um \textit{host} se comunicar com uma memória, é necessário atravessar uma sequência de camadas, cada qual com uma tarefa específica. Estas servem para simplificar a implementação, pois caso não existissem, cada aplicativo teria de implementar-se em conjunto o \textit{driver} de comunicação com o periférico. A construção por camadas simplifica em muito a implementação de aplicações, pois cria uma interface comum para tudo que interaja com a memória - ou qualquer outro periférico. Esta arquitetura por camadas não é exceção para memórias, pois outros protocolos, como o de internet, também são projetados da mesma forma. Na \fig{host2flash-layers} é representado o esquema simplificado de comunicação entre um \textit{host} e \textit{flash}.

\begin{figure}[H]
	\caption{Camadas tradicionais de comunicação entre \textit{host} e \textit{flash}}
	\label{fig:host2flash-layers}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{host2flash-layers}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{IBM-layer}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Funções do sistema (\textit{system calls}) permitem a interação entre aplicativo
e Sistema de Arquivo.

 \subsection{SISTEMAS DE ARQUIVOS}

O Sistema de Arquivos, ou \textit{File System} (FS), é essencialmente encarregado de controlar o fluxo de dados, sendo responsável por recolher e armazenar os dados no dispositivo de armazenamento não-volátil, dividindo o espaço físico do dispositivo de armazenamento em meios lógicos comumente descritos como arquivos, atribuindo-lhes nomes. Pode-se concluir que FS é uma parte essencial do sistema operacional. Sem FS não há como o sistema operacional diferenciar entre arquivos, uma vez que não haveria separação do espaço na memória, logo cada partição necessariamente deve ser organizada por um FS. Alguns sistemas operacionais dispõem de múltiplos FS - tal como os sistemas operacionais baseados em Linux. Pode-se imaginar o FS como um mapeador entre espaço de acesso do usuário e espaço lógico. Alguns tipos em especial de FS são listados:

\begin{itemize}
 \item Sistema de Arquivos sensível à \textit{Flash}: não possui acesso direto
	às memórias \textit{flash} - pois ainda interage com a Camada de Tradução
	de Memória \textit{Flash} (\textit{Flash Translation Layer},
	FTL)\footnote{FTL será explicado no texto}. No entanto este FS é projetado
	considerando as principais características internas da memória
	\textit{flash} a fim de não desarranjar a organização interna desta, porém
	não é de uso exclusivo da \textit{flash}, podendo ser utilizado em outros
	tipos de memória com desempenho menos otimizado.
 \item Sistema de Arquivos \textit{Flash}: similar ao anterior, porém exclusivamente projetado para memórias \textit{flash}, operando somente para esta tecnologia de armazenamento - incorporando todas as camadas de FTL.
 \item Sistema de Arquivos com \textit{Journaling}: é um FS que visa garantir a
	recuperação dos dados em caso de falhas. Isto é realizado com a utilização
	de um dos dois possíveis métodos: o \textit{full-journaling} ou
	\textit{ordered journaling}, respectivamente armazenando dados e metadados
	em uma região reservada da mídia de armazenamento, enquanto que o segundo
	encarrega-se de armazenar apenas os metadados na região reservada. Uma vez
	que estes dados são escritos, eles são posteriormente reescritos em sua
	posição final, permitindo assim que, em caso de falhas, o FS possa recuperar
	os arquivos na região reservada.
 \item Sistema de Arquivos com versionamento: permite opcionalmente a capacidade
	de, ou incorpora nativamente o versionamento de arquivos, significando que
	o FS mantém diferentes versões do mesmo arquivo simultaneamente.
\end{itemize}

Estes tipos de FS não são mutualmente excludentes, ou seja, um Sistema de
Arquivos \textit{Flash} pode ter \textit{Journaling} e versionamento simultâneo.
Alguns dos principais FS estão listados no \qua{FS}.

\begin{quadro}[H]
 \caption{Principais Sistemas de Arquivos}
 \label{qua:FS}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Desenvolvedor} & \textbf{Enfoque} \\ \hline
\textbf{Ext} & \multirow{2}{*}{Rémy Card} & \\ \cline{1-1}
\textbf{Ext2} & & \\ \cline{1-2}
\textbf{Ext3} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Stephen\\ Tweedie\end{tabular} & uso geral em Linux \\ \cline{1-2}
\textbf{Ext4} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}comunidade\\ open-source\end{tabular} & \\ \hline
\textbf{JFS} & IBM\texttrademark & uso geral \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Nome} & \textbf{Desenvolvedor} & \textbf{Enfoque} \\ \hline
\textbf{XFS} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Silicon Graphics\texttrademark\\ Red Hat\texttrademark\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}alto grau de\\ paralelismo\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Btrfs} & Oracle\texttrademark & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textit{Copy-on-Write}\\ uso geral em\\ Linux\end{tabular} \\ \hline
\textbf{FAT32} & Microsoft\texttrademark & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}compatibilidade entre\\ sistemas operacionais\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\fonte{Autor.}
\end{quadro}

% CoW (copy-on-write): over-provisioning e shadow paging (ler "Physical Integrity in a Large Segmented Database") https://en.wikipedia.org/wiki/Copy-on-write

Faz-se menção especial ao Ext4 (\textit{fourth extended file system}), que é
rápido, moderno, maduro (mais de 10 anos) e completo - utilizado em Android
\cite{X-FTL} e prioritariamente em sistemas operacionais baseados em Linux. Ext4
é aberto (\textit{open-source}) \cite{ExtGit} \cite{ExtWiki} e por este motivo é
frequentemente modificado para testar alterações decorrentes de pesquisa (ver
capítulo de Estado da Arte). Além do FS, há outra camada relevante encarregada de
gerenciar o acesso às memórias: a FTL.

 \subsection{\textit{FLASH TRANSLATION LAYER}}

A \textit{Flash Translation Layer}, bem como o nome indica, é uma camada
específica para memórias \textit{flash}, que traduz o espaço lógico
(\textit{Logic Block Address}) (LBA) em espaço físico (\textit{Physical Block
Address}) (PBA). Isto é feito através de uma tabela chamada \textit{Logic to
Physical page}, que traduz os nomes lógicos aos endereços físicos. Basicamente,
ela compatibiliza a tecnologia \textit{flash} com outras tecnologias de
armazenamento, como os discos rígidos \cite{Zeeis}. A \fig{L2P} ilustra a tabela
mencionada.

\begin{figure}[H]
	\caption{Ilustração da tradução do espaço lógico ao espaço físico}
	\label{fig:L2P}
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{L2P}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{flashdba}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Em outras palavras, a FTL compatibiliza para o FS a memória \textit{flash} com outros meios de armazenamento legados (HDD), servindo como uma máscara genérica. Do ponto de vista do FS, a FTL tira a totalmente a dependência da tecnologia de armazenamento. A FTL pode ser implementada totalmente no \textit{host}, técnica conhecida como \textit{open-channel}, ao contrário do caso em que o controlador SSD implemente o FTL. A \textit{flash} deve conter no mínimo um sistema de \textit{Garbage Collection}, \textit{wear leveling} e \textit{Error Correction Code} específicos.

\subsection{\textit{GARBAGE COLLECTION}}

Conforme será explicado na seção de Memória \textit{Flash}, é intrínseco da
tecnologia NAND a programação por páginas e apagamento por blocos. Entretanto, a
operação de apagar por blocos é lenta e caso seja executada em sequência a um
outro comando, adicionar-se-ia à latência resultante. Quando se modifica um arquivo,
salvando-se o na \textit{flash}, este é primeiramente armazenado em uma outra
página livre, deixando o arquivo original intacto. Sendo assim, páginas contendo
versões anteriores de arquivos são desmarcadas como contendo informação, para
após ser recolhido o ``lixo'', este sistema conhecido como ``Coleta de Lixo'',
ou \textit{Garbage Collection} (GC). A operação de apagar é idealmente executada
no tempo livre da memória (\textit{off-line}), tempo o qual a memória não está
executando nenhuma outra ação. No entanto, esta situação ideal frequentemente
não ocorre, precisando ser executada concorrentemente com outras
operações de escrita ou de leitura, incrementando-se a latência. Outrossim, a
técnica de \textit{over-provisioning} é frequentemente utilizada para ajudar com
o GC, deixando reservado blocos de \textit{flash} não acessíveis ao usuário.
Contudo, é necessário um sistema que controle o desgastes proporcional das
células, implementado com o \textit{Wear Leveling}.

\subsection{\textit{WEAR LEVELING}}

Também, na mesma seção de Memória \textit{Flash} será explicado que a
\textit{flash}, por ser baseada em transistores de porta flutuante, possui uma
vida útil menor em comparação aos outros meios de armazenamento. Imaginando que
existem vários blocos em uma memória \textit{flash}, cada bloco desgastar-se-á
em tempos diferentes, proporcionalmente ao seu uso. Por isto, é importante que
blocos sejam utilizados em um ritmo similar, a fim de desgastá-los
uniformemente. Este sistema é conhecido como \textit{wear leveling}. A técnica
de \textit{wear leveling} é necessária para prolongar a vida útil do componente,
não utilizá-la é indesejável, já que o componente inteiro iria perder espaço
físico de maneira acelerada. Com a utilização desta técnica, esta característica
é amenizada. A vida útil é determinada pelo tipo de célula e pela capacidade de correção do ECC.

\subsection{\textit{ERROR CORRECTION CODE}}

O algoritmo de correção de erro (ECC) é empregado em diversos campos da área de tecnologia, principalmente em sistemas de telecomunicação, sempre que a informação é transmitida por um meio ruidoso ou com perdas - todos os meios. Existem inúmeros algoritmos com capacidades de correção diferentes, cada qual para um uso ideal. O \qua{ECCcomp} apresenta alguns algoritmos utilizados em \textit{flash} com informações relevantes como o \textit{overhead}:

\begin{quadro}[H]
 \caption{Número de \textit{bits} necessários para ECC comuns em tecnologias \textit{flash}}
 \label{qua:ECCcomp}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{2}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textit{Bits} em erro\\ corrigíveis\end{tabular}}} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{\textit{Bits} adicionais necessários em uma NAND \textit{flash} (\textit{overhead})}} \\ \cline{2-4}
 & \textbf{Hamming} & \textbf{Reed-Solomon} & \textbf{BCH} \\ \hline
1 & 13 & 18 & 13 \\ \hline
2 & \multirow{9}{*}{não disponível} & 36 & 23 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
3 & & 54 & 39 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
4 & & 72 & 52 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
5 & & 90 & 65 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
6 & & 108 & 78 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
7 & & 126 & 91 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
8 & & 144 & 104 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
9 & & 162 & 117 \\ \cline{1-1} \cline{3-4}
10 & & 180 & 130 \\ \hline
\end{tabular}
\fonte{Adaptado de \citeonline{OverviewNAND}.}
\end{quadro}

Um erro é considerado quando o \textit{bit} recebido não equivale ao \textit{bit} transmitido. Erros podem ser contabilizados com o \textit{Bit-Error Rate} (BER). Este é definido como a taxa de \textit{bits} com erro após a correção do ECC, dividido pelo total de \textit{bits} transmitidos. Já o \textit{Raw Bit-Error Rate} (RBER) é definido como a taxa de \textit{bits} com erro ``crus'', ou seja antes de qualquer correção, dividido pelo total de \textit{bits} transmitidos. Logo, é função do ECC diminuir o RBER em BER. São definidas as equações do RBER e BER:

\begin{gather}
 \text{RBER} = \frac{\text{\textit{bits} em erro}}{\text{total de \textit{bits} transmitidos}} \\
 \text{BER} = \frac{\text{\textit{bits} em erro após correção com ECC}}{\text{total de \textit{bits} transmitidos}}
\end{gather}

O emprego do algoritmo possui um custo adicional em \textit{bits} para serem utilizados para o cálculo da correção. Estes \textit{bits} são armazenados em espaço extra dedicado a este propósito na página da memória \textit{flash}. São fatores que afetam a escolha de ECC: espaço adicional de memória (\textit{overhead}), implementação, complexidade, atraso, capacidade de detecção de erro e capacidade de correção de erro.

 \subsection{\textit{WRITE AMPLIFICATION FACTOR}}

Todas as funções mencionadas anteriormente acrescentam o consumo do espaço de memória e de operação, tanto o ECC, quanto a GC e \textit{wear leveling}. Tal acréscimo é contabilizado em um fator chamado de \textit{Write Amplification Factor} (WAF), que pode ser calculado como:

\begin{gather}
 \text{WAF} = \frac{\text{Dados escritos na memória}}{\text{Dados escritos pelo \textit{host}}}
\end{gather}

Contextualizando, as três operações em \textit{flash}, feitas pelo FS são: programar, invalidar e apagar, sendo esta última somente efetuada por bloco (mais detalhes serão dados na parte de operação da memória \textit{flash}). Por consequência, uma página pode estar em somente um dos três possíveis estados: válido, significando uma página gravada com dados válidos; inválido, uma página gravada, cujos dados não são mais válidos; e apagado, uma página limpa, desprogramada e disponível. O significado de ``válido'' ou ``inválido'' é ditado pelo \textit{host}, sendo: um dado ``válido'' ainda relevante ao \textit{host}; e ``inválido'', irrelevante ao \textit{host}. Página invalidadas poderão ser apagadas pelo GC - conforme explicado na parte de \textit{Garbage Collection}. Na \fig{WAF-ex} estão ilustradas as três operações e estados mencionadas, significando V o estado válido; I, inválido; e A, apagado.

\begin{figure}[H]
	\caption{Exemplo ilustrando operações em \textit{flash}}
	\label{fig:WAF-ex}
	\centering
	\begin{minipage}{1\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{WAF-ex}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Na \fig{WAF-ex}, é possível compreender melhor o conceito de WAF. Inicialmente
na \fig{WAF-ex} (a), as páginas inválidas ocupam somente espaço físico (pois
necessitam ser apagadas) e não espaço lógico. Sendo assim, o \textit{host}
percebe seis páginas (cinco páginas inválidas mais uma página apagada)
disponíveis para serem escritas, embora para o \textit{hardware} elas estejam
inválidas - cabendo ao \textit{hardware} realizar o GC como demonstrado na
\fig{WAF-ex} (b). Quando o \textit{host} enviar um novo comando de escrita
(sinalizado pelo retângulo ``programação do \textit{host}''), o GC terá de
apagar o bloco 0 para que mais páginas físicas possam ser escritas. Este
processo irá retardar a escrita solicitada pelo \textit{host} pois o GC acaba de
entrar em operação. Sendo assim, as páginas válidas do bloco 0 são copiadas para
o bloco 1 (apenas uma página neste exemplo), e então a operação apagamento é
realizada no bloco 0, ilustrado na \fig{WAF-ex} (c). Por conseguinte, a escrita
solicitada pelo \textit{host} pode então ser realizada e a página é programada,
ilustrado na \fig{WAF-ex} (d). Como se pode perceber, a escrita solicitada pelo
\textit{host} acabou impreterivelmente por gerar a operação de GC, o que causou
um WAF = 2. Percebe-se que os dados escritos na \textit{flash} nunca serão
menores que os dados escritos pelo \textit{host}. Logo o WAF será sempre
superior a 1 (\SI{100}{\percent}) quando a GC deverá acontecer. É interessante
manter o WAF menor possível para reduzir a latência total para o \textit{host} ao
máximo. Outrossim, o aplicativo desconhece os detalhes do \textit{hardware}
devido as camadas de abstração já discutidas. Por consequência, os aplicativos
acabam não se preocupando com características deste, deixando para o
\textit{hardware} a execução das tarefas laboriosas responsáveis pelo
gerenciamento e acesso às memórias.


\section{MEMÓRIA \textit{FLASH}}

Memória \textit{flash} é um tipo de memória não-volátil inventada em 1980 pelo japonês Fujio Masuoka, enquanto trabalhava como engenheiro pela Toshiba \cite{MasuokaFlash}. O nome \textit{flash} se refere ao \textit{flash} de uma câmera fotográfica, sugerido como nome de batismo a tecnologia de memória, pois a célula executa ações de apagar, ler e programar mais rápido em comparação às tecnologias tradicionais. A primeira memória a utilizar células \textit{flash} foi para implementar uma EEPROM, vindo ao mercado em 1984 (quatro anos após a patente). A fim de simplificar a leitura deste documento, sempre que se mencionar \textit{flash} sem nenhuma palavra qualificadora antecedente a esta (memória, topologia, célula, entre outros), interpreta-se como memória \textit{flash} tradicional. Para explicar como opera a \textit{flash}, é necessário fazer menção à tecnologia de transistor a qual se baseia. Este transistor dá as características deste tipo de memória, podendo ser compreendidas através deste.

 \subsection{TRANSISTOR DE PORTA FLUTUANTE}

O transistor de porta flutuante é um tipo de tecnologia de transistor de efeito de campo \textit{Field-Effect Transistor} com duas portas, sendo uma delas isolada eletricamente por uma barreira de óxido de silício (SiO$_2$), ou qualquer outro material eletricamente isolante, conforme ilustra a \fig{FloatingGate}.

\begin{figure}[H]
	\caption{Ilustração da seção de um transistor de porta flutuante convencional}
	\label{fig:FloatingGate}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{FloatingGate}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{FloatingGate}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Na \fig{schFloatingGate} consta o símbolo convencionalmente utilizado em esquemáticos para representar o transistor de porta flutuante.

\begin{figure}[H]
	\caption{Símbolo convencional para a representação do transistor de porta flutuante}
	\label{fig:schFloatingGate}
	\centering
	\begin{minipage}{.25\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{schFloatingGate}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{NonVolatileTech}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

A função da porta flutuante é de gerar um campo elétrico próprio%, independente de fatores externos
, de tal forma que a resultante será a soma dos campos das portas de controle e flutuante. Este \textit{offset} faz com que o fluxo entre dreno e fonte esteja mais ou menos condutivo, sem a intervenção do controle. Uma vez que a carga elétrica está contida na porta flutuante, completamente isolada eletricamente (eis o nome de ``flutuante''), esta não se perderá, caracterizando o transistor de porta flutuante como de tecnologia não-volátil. Existem duas técnicas tradicionalmente utilizadas para programação/desprogramação de um transistor de porta flutuante: canal de elétron quente e tunelamento de \textit{Fowler-Nordheim}. Nos próximos dois parágrafos serão explicadas ambas as técnicas mencionadas de injeção de elétrons, também conhecidas como tunelamento - pois criam um ``túnel'' dentro do isolante para o elétron atravessar.

A técnica de canal de elétron quente (\textit{channel hot electron}, ou \textit{hot-carrier injection}) consiste em impor ao dreno uma tensão relativamente alta (tipicamente entre 4 a \SI{6}{\volt}), impondo também uma tensão ainda mais alta à porta de controle (tipicamente entre 8 a \SI{11}{\volt}), enquanto que a fonte é aterrada. Isto gera uma corrente significativa (tipicamente entre 0,3 a \SI{1}{\milli\ampere}) que acelera os elétrons a uma determinada energia cinética. O campo elétrico é suficientemente forte para atrair elétrons ``quentes'' (com energia cinética) através da barreira do isolante, sendo presos na porta flutuante - um condutor \cite{NonVolatileTech}.

Já a técnica de tunelamento de \textit{Fowler-Nordheim} consiste em aterrar a porta de controle, enquanto que o dreno, fonte e substrato são ligados em alta tensão - ou aterrar o dreno e a fonte enquanto que a porta flutuante é imposta uma tensão negativa. Ou seja, qualquer configuração em que a porta de controle esteja em uma tensão substancialmente menor que a fonte e o dreno. Assim, elétrons no semicondutor serão atraídos pelo campo elétrico em direção à porta flutuante e sendo capturados dentro do isolante. Esta técnica é mais lenta em comparação à anterior.

O isolante é danificado sempre quando elétrons atravessam o isolante. Por este
motivo, transistores a porta flutuante possuem uma vida útil mais curta em
comparação a outros dispositivos eletrônicos de armazenamento (HDD
incluso). Este encurtamento da vida útil é conhecido como desgaste (\textit{wear})
e será uma das consequências da tecnologia \textit{flash}. Outra causa deste
encurtamento da vida útil é conforme vários ciclos de Programação/Apagamento
(\textit{Programming/Erasure}, P/E) são feitos, elétrons ficam presos
permanentemente dentro do óxido, deixando a célula inutilizada
\cite{ErrorCharac}.

Para a leitura da programação, aplica-se uma tensão quiescente (\textit{bias}) entre porta e fonte, gerando corrente ou não, de acordo com a carga contida na porta flutuante. O valor da corrente é interpretado digitalmente conforme observado no exemplo da \fig{GrafProg}. Neste exemplo, uma tensão de \SI{4}{\volt} deverá resultar em aproximadamente \SI{100}{\micro\ampere} se a célula estiver apagada, caso contrário a célula é considerada como programada. Nota-se que há uma tensão entre porta e fonte que o transistor é condutivo independentemente da programação, neste exemplo é de aproximadamente \SI{10}{\volt}. É convenção para memórias \textit{flash}, que o estado programado seja o estado lógico `0'.

\begin{figure}[H]
	\caption{Leitura da programação}
	\label{fig:GrafProg}
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{GrafProg}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{NonVolatileTech}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

A \textit{flash} é construída por transistores de porta flutuante. Entretanto, é
necessário saber como esta memória é estruturada - observando primariamente as
diferentes topologias.

 \subsection{TOPOLOGIAS}

Existem duas topologias de maior relevância para construir uma memória \textit{flash}: NAND e NOR - nomes que tem origem nas respectivas portas lógicas homônimas. Na \fig{NAND-NOR} são apresentados os esquemáticos de ambas.

\begin{figure}[H]
	\caption{Topologias \textit{flash} NAND e NOR}
	\label{fig:NAND-NOR}
	\centering
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NAND-NOR}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{OverviewNAND}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Se faz importante definir alguns termos da terminologia em questão:

\begin{itemize}
 \item Pacote: Invólucro, também conhecido como ``\textit{chip}'', é o componente final, contendo um ou mais \textit{dies};
 \item \textit{Die}: Semicondutor final, cortado a partir do \textit{wafer};
 \item Plano: O \textit{die} é separado no mínimo em dois planos idênticos, contendo múltiplos blocos contidos, bem como a área de controle aos blocos e páginas;
 \item Bloco: Unidade mínima para apagar, tipicamente contendo entre 512 a 768 páginas; e
 \item Página: Mínima unidade de programação e leitura, tipicamente contém entre \SI{4}{\kilo\byte} a \SI{16}{\kilo\byte}.
\end{itemize}

No \qua{NANDvsNOR} é apresentada uma comparação extensiva entre ambas as topologias. A vida útil e os ciclos de escrita são medidos em ciclos de programação e apagamento (P/E).

\begin{quadro}[H]
 \caption{Comparação entre as topologias \textit{flash}}
 \label{qua:NANDvsNOR}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{l|l|l|}
\cline{2-3}
\textbf{} & \textbf{NAND} & \textbf{NOR} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Arranjo das células}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Série, células adjacentes\\ compartilham a fonte e o dreno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Paralelo, células adjacentes compartilham\\ a fonte\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Capacidade}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dezenas de \si{\giga\bit},\\ armazenamento de uso geral\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Alguns \si{\giga\bit}, armazenamento apropriados\\ para código\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Não-volatilidade}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sim, maior densidade de células\\ em comparação à NOR\end{tabular} & Sim, maior área por célula \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Interface}} & Interface IO & Interface completa de memória \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Acesso de\\ alta velocidade\end{tabular}}} & Sim, acesso aleatório & Sim, acesso serial \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Método de acesso}} & Sequencial & Acesso aleatório de \textit{bytes} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Organização}} & Por página, apagando por bloco & Por \textit{byte} ou palavra \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Desempenho}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Leitura sequencial, programação\\ e apagamento rápidos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Leitura aleatória rápida, programação\\ e apagamento lentos\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Preço}} & Menor custo por \textit{bit} & Maior custo por \textit{bit} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Vida útil}} & $10^5$-$10^6$ P/E & $10^4$-$10^5$ P/E \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Ciclos de escrita}} & $10^6$ & $10^6$ \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Vantagens}} & Programação e apagamentos rápidos & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Acesso aleatório e possibilidade de\\ programação por \textit{byte}\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Desvantagens}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Acesso aleatório lento, dificuldade\\ de programação por \textit{byte}\end{tabular} & Programação e apagamento lentos \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Uso típico e\\ aplicações\end{tabular}}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Armazenamento, voz, dado, gravações\\ de vídeo ou qualquer uso que grave\\ por dados sequenciais\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Memória em rede, substituição para\\ EPROM, aplicações com execução\\ diretamente de memória não-volátil\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}\fonte{Adaptado de \citeonline{OverviewNAND}.}
\end{quadro}

Visto que é mais adotada a memória \textit{flash} do tipo NAND para aplicações
usuais, este trabalho consagra-se a esta topologia. O texto que segue trata
da arquitetura NAND, considerando a NOR somente quando especificada.

Memórias \textit{flash} são notoriamente de baixa densidade (\textit{bit} por
área). Na técnica tradicional, a Célula a Único Estágio (\textit{Single Level
Cell, SLC}), toda a faixa útil é dividida em dois, representando assim todos os
estados binários. Por este motivo, há um esforço para aumentar a capacidade da
tecnologia \textit{flash}, evitando adicionar ao custo. Cada célula pode ser
discretizada a faixa útil com a finalidade de aumentar a capacidade, inserindo
mais \textit{bits}. Assim sendo, foram desenvolvidas as técnicas de Célula a
Dois Estágios (\textit{Multi Level Cell}, MLC), Célula a Três Estágios
(\textit{Triple Level Cell}, TLC) e Célula a Quatro Estágios (\textit{Quad Level
Cell}, QLC), que aumentam a capacidade a um custo de menor confiabilidade e
susceptividade à interferências. Sendo TLC, QLC contendo respectivamente três e
quatro \textit{bits} por célula. A \fig{SLC-MLC-TLC} representa os valores
lógicos em respeito aos diferentes níveis de tensão da porta flutuante. Nota-se
que QLC não está nesta figura, considerada desnecessária a representação.

\begin{figure}[H]
	\caption{Representação das diferenças entre SLC, MLC e TLC}
	\label{fig:SLC-MLC-TLC}
	\centering
	\begin{minipage}{.7\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{SLC-MLC-TLC}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{SiliconPower}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Os valores binários associados a estas faixas de tensão da porta de controle são convenção dos fabricantes. Percebe-se que com a diminuição desta faixa dos estados individuais, diminui também a margem de erro, pois a margem dos níveis de tensão para as células SLC permitem uma maior faixa de erro de leitura. Por isto, para aplicações de segurança (\textit{safety}) ou qualquer outro uso que requer alto grau de confiabilidade, sempre é usado \textit{flash} SLC. A diminuição do custo para uma capacidade maior também acarreta na vida útil menor, pela mesma justificativa.

Às vezes na literatura, MLC tem um significado de qualquer número de \textit{bits} por célula superior a um (SLC). Sendo assim, tanto TLC quanto QLC podem ser chamadas de MLC a três e quatro \textit{bits}, respectivamente. Porém, por fins de evitar confusão neste documento MLC foi estipulada para significar somente dois \textit{bits}, que é o mais usual. Neste caso, são chamadas de não-SLC todas as células que contenham mais de um \textit{bit} - atualmente MLC, TLC e QLC. A distinção entre SLC e não-SLC ficará mais clara uma vez que seja compreendida as operações de uma célula \textit{flash}.

 \subsection{OPERAÇÕES}

Em todas as operações, o bloco deve ser primeiramente selecionado através do seletor de bloco. O decodificador de página é o mecanismo responsável por todas as operações nos transistores das linhas de \textit{bit}, também chamados de ``braços''. Existem diversos paradigmas de alocação para escrita (\textit{allocation scheme}), dentre eles ordem aleatória, ordem por página e ordem por linha de palavra. A \fig{EstruturaNAND} apresenta a estrutura simplificada de uma memória \textit{flash}. Nesta figura, cada página é uma linha de palavra, já o bloco em si é somente o conjunto das páginas apresentadas.

\begin{figure}[H]
	\caption{Esquemático simplificado de um plano NAND \textit{flash}}
	\label{fig:EstruturaNAND}
	\centering
	\begin{minipage}{.9\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{EstruturaNAND}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{ModelingNAND}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Confere-se no \qua{operacoesTopologia} que técnica é empregada para apagar e programar nas topologias NAND e NOR, utilizado-se sempre a técnica mais rápida e eficiente.

\begin{quadro}[H]
 \caption{Técnicas de tunelamento utilizadas para as topologias NAND e NOR}
 \label{qua:operacoesTopologia}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{c|c|c|}
\cline{2-3}
 & \textbf{NAND} & \textbf{NOR} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Apagar}} & \multicolumn{2}{c|}{\textit{Fowler-Nordheim}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Programar}} & \textit{Fowler-Nordheim} & Elétron quente \\ \hline
\end{tabular}
\fonte{Autor, informação retirada de \citeonline{ModelingNAND}.}
\end{quadro}

A operação de leitura de um valor de uma \textit{flash} feita em cada braço exige que se aplique o princípio apresentado da porta flutuante. Isto é, aplicar uma tensão quiescente no transistor da linha de palavra e ler o valor da corrente. Porém, a corrente é incapaz de circular sem que todos os outros transistores em série estejam em estado de condução. Com este objetivo, todo outro transistor (de porta flutuante ou não) é aplicada uma tensão de tal forma que se possa conduzir. Desta maneira tanto a leitura quanto a escrita são efetuadas, conforme explicado anteriormente. Evidentemente, ambas são feitas por páginas, visto que existe uma estrutura de decodificação, que seleciona os \textit{bits}, que formam as palavras.

Conforme comentado na parte de transistor de porta flutuante, para apagar é necessário remover a carga aprisionada dentro do isolante, na porta flutuante. Para isto, operações de apagar são feitas em blocos. Apagar em blocos é mais vantajoso, visto que há um câmbio entre tamanhos de blocos grandes e pequenos. Quanto menor o tamanho do bloco mais fácil e rápido para apagar, entretanto blocos pequenos são mais custosos em termos de área do \textit{die} \cite{NonVolatileTech}. Logo, deve ser encontrado um equilíbrio entre os tamanhos de blocos.

As memórias \textit{flash} tem a tendência de acumular carga na porta flutuante, tendo impacto relevante nas técnicas não-SLC. Logo identificam frequentemente estados erroneamente, tendenciosamente para um estado com maior referência de corrente. Diante disto, fabricantes de \textit{flash} para as tecnologias não-SLC frequentemente utilizam técnicas chamadas programação incremental por pulso (\textit{incremental step pulse programming}), sendo esta técnica para MLC conhecida como programação a dois passos (\textit{two-step programming}). A programação a múltiplos passos cria estágios intermediários de programação, ao contrário da programação a um único passo que leva do estado apagado diretamente ao final. A técnica incremental por pulso é mais controlável que a programação a um passo (\textit{one-shot programming}), pois cada estado possui uma pequena margem de tensão - cada pulso possui uma duração e energia adequada. Na \fig{two-shot} é ilustrada a programação para uma célula MLC. Por convenção, a primeira programação se trata da LSB, seguida da MSB.

\begin{figure}[H]
	\caption{Passos para a programação a dois passos}
	\label{fig:two-shot}
	\centering
	\begin{minipage}{.7\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{two-shot}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{Vulnerabilities}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Adiciona-se a estas observações que as células \textit{flash} possuem a particularidade de se auto-interferirem, causando potenciais erros.

 \subsection{ERROS E INTERFERÊNCIAS}

Erros e interferências são lugares comuns para memórias \textit{flash}. Existem
majoritariamente dois tipos de auto-interferências: de leitura e de proximidade
entre células. A interferência de leitura é um fenômeno intrínseco da
arquitetura \textit{flash}, no qual uma leitura efetuada em uma página dentro de
um mesmo bloco pode afetar a densidade de probabilidade de cada estado do mesmo
bloco \cite{ReadDisturb}. Eventualmente, esta alteração acumula, transformando o
estado atual em outro estado errado. Já a interferência de proximidade entre
células é causado quando células programadas estão perto da célula ``vítima'',
essencialmente agindo como uma porta flutuante \cite{cell-to-cell}. Quanto menor
a tecnologia de transistor empregada, mais severas são as interferências. Outrossim, células
podem ser classificadas de acordo com a capacidade de manter cargas na porta
flutuante, como perda rápida ou perda vagarosa \cite{DataRetention}. Regiões
próximas terão características similares \cite{Vulnerabilities}, logo regiões
contendo células de perda rápida terão poucas células de perda vagarosa.
Memórias \textit{flash} possuem um grande mercado - mencionado anteriormente.
Dentre eles são alguns: \textit{pendrives}, cartões de memória portáteis,
memórias embarcadas e SSDs.

\section{\textit{SOLID-STATE DRIVE}}

O \textit{Solid-State Drive} (SSD) é um dos dispositivos de armazenamento baseado em \textit{flash}. Essencialmente ele emprega um conjunto de invólucros de memória \textit{flash}, acoplando-os a um controlador e dando-lhes uma interface para comunicação com o \textit{host}. A interface com o \textit{host} proposta é a mesma que um HDD, mantendo a compatibilidade. Confira na \fig{SSDArchitecture} um esquema simplificado de um dispositivo SSD.

\begin{figure}[H]
	\caption{Arquitetura simplificada de um SSD}
	\label{fig:SSDArchitecture}
	\centering
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{SSDArchitecture}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{StorageReview}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

O controlador SSD é responsável por:
\begin{itemize}
 \item Realizar operações de leitura, escrita e apagamento nas células;
 \item Gerir e distribuir a carga aos invólucros individuais (chipes), a fim de não sobrecarregar um invólucro em desfavor de outro, técnica comparável ao \textit{wear leveling} em escala maior;
 \item Mapear células em falha e substituí-las por células em reserva (comentado no próximo parágrafo);
 \item Implementar parte ou completamente a FTL;
 \item GC;
 \item Algum outro sistema customizado e implementado direto no SSD (ver
	 capítulo de Estado da Arte).
\end{itemize}

Devido ao super provisionamento de memória (\textit{over-provisioning}) em SSDs, a capacidade total real será sempre maior do que a capacidade oferecida ao usuário. Por exemplo, um dispositivo que ofereça \SI{100}{\giga\byte} de armazenamento poderia ter \SI{10}{\giga\byte} de capacidade extra para operações citadas anteriormente, como GC e \textit{wear leveling}. Outra parte deste super provisionamento é a necessidade de substituição de células falhadas, conforme citado na listagem anterior.

Diferentes dados possuem tempos de vida diferentes. Os dados com tempo de vida
mais longo espera-se que se mantenham em sua posição de escrita original,
enquanto que dados com tempo de vida mais curtos são frequentemente apagados.
Embora essa distinção dos tempos de vida de dados seja bastante útil, os atuais
SSDs não podem tirar proveito dessa informação, o que resulta na gravação de
dados com tempos de vida distintos nos mesmos blocos da \textit{flash}. Isto
resulta em um aumento do GC por haver dados com tempo de vida misturados. A
segregação de dados por seus diferentes tempos de vida é chamado de
\textit{multi-stream}, sendo cada categoria de dado de \textit{stream}.
Existindo-se essa separação por \textit{streams}, o \textit{host} poderá passar
esta informação via um identificador (ID) e o FTL então poderá separar os dados
em diferentes blocos, pois ele terá o conhecimento que dados em um único
\textit{stream} têm características similares. Alguns dos esforços atuais estão
trabalhando nesta direção de como elaborar critérios para uma boa categorização
\cite{MultiStream}, como será visto no capítulo de Estado da Arte. Esta proposta
configura-se como mais um esforço para reduzir o trabalho pesado do SSD por
conta das diferentes frequências de acessos aos dados, conferindo-lhe mais
autonomia. A \fig{Multi-stream} ilustra o conceito do sistema
\textit{multi-stream}.

\begin{figure}[H]
	\caption{SSD do tipo \textit{multi-stream}}
	\label{fig:Multi-stream}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Multi-stream}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{FIOS}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

A parte do emprego de novas técnicas como o \textit{multi-stream}, o SSD possui poucas desvantagens em comparação aos outros meios de armazenamento.

 \subsection{VANTAGENS E DESVANTAGENS}

Atualmente existem diversos competidores modernos e tradicionais à tecnologia
\textit{flash}. Alguns deles são RAM Magnetoresistiva
(\textit{Magnetoresistive RAM}, MRAM), RAM Resistiva (\textit{Resistive RAM},
RRAM) e MRAM a Transferência de \textit{Spin} (\textit{Spin-Transfer Torque
MRAM}, ST-RAM), para citar os principais. Porém estes ainda são tipicamente
menos adotados pela indústria, não sendo aplicados para armazenamento em massa.
A tecnologia tradicional HDD é a principal tecnologia competidora à
\textit{flash} no sentido em que é utilizada na grande maioria para o
armazenamento massivo, tanto em computadores pessoais como para servidores e
bases de dado. Além de ser uma tecnologia ultrapassada, a tecnologia HDD foi
desenvolvida em 1956 pela IBM\texttrademark, contendo discos magnéticos que
devem girar em altas velocidades - quanto mais rápido, melhor o desempenho.
Visto que a agilidade das operações de escrita e leitura está relacionado à
velocidade de giro. Tipicamente, este giro está entre \SI{5400}{\rpm} até
\SI{15000}{\rpm} para \textit{laptops} e até \SI{72000}{\rpm} em servidores
\cite{StorageReview}.

O fato que HDD precisa de uma parte móvel em alta velocidade para operar é uma
grande desvantagem em comparação à SSD, pois consome muita energia para manter o
giro --- reduzindo a eficiência energética das operações. Outrossim, o HDD possui
um braço móvel que se move sobre o disco em alta rotação, fazendo a leitura com
sua ponta sensível ao magnetismo. Já a SSD não necessita este gasto adicional de
energia, por ser inteiramente eletrônico. Nesta análise, como a SSD não consome
tanta energia quanto o HDD, consequentemente não produzindo tanto calor - sendo
desnecessário sistema de arrefecimento forçado, utilizado em centrais de dados
(\textit{data centers}). Outra grande vantagem do SSD sobre HDD é a velocidade
das operações, tendo a mesma justificativa à anterior. Confira no \qua{SSDvHDD}
um comparativo entre ambas as tecnologias.

\begin{quadro}[H]
 \caption{Comparativo entre SSD e HDD}
 \label{qua:SSDvHDD}
\centering
\ABNTEXfontereduzida
\begin{tabular}{l|l|l|}
\cline{2-3}
 & \textbf{SSD} & \textbf{HDD} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Consumo}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Entre 2 a \SI{3}{\watt},\\ resultando em uma bateria\\ aproximadamente 30 minutos\\ mais longa\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Entre 6 a \SI{7}{\watt},\\ consequentemente bateria\\ mais curta\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Custo}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cara, aproximadamente\\ \SI[per-mode=symbol]{0,20}{\dollar\per\giga\byte} para \SI{1}{\tera\byte}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Muito barata, somente\\ \SI[per-mode=symbol]{0,03}{\dollar\per\giga\byte} para \SI{4}{\tera\byte}\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Capacidade}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tipicamente menor que\\ \SI{1}{\tera\byte} para \textit{laptops}; no máximo\\ \SI{4}{\tera\byte} para computadores fixos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aproximadamente entre \SI{500}{\giga\byte}\\ e \SI{2}{\tera\byte} para \textit{laptops}; no máximo\\ \SI{10}{\tera\byte} para computadores fixos\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Boot} do sistema\\ operacional\end{tabular}}} & Entre 10 a 13 segundos & Entre 30 a 40 segundos \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Ruído}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Não há partes móveis, logo não\\ há ruído\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}O disco rotante pode causar\\ ruído\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Vibração}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Não há partes móveis, logo não\\ há vibração\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}O disco rotante pode causar\\ vibração\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Calor\\ produzido\end{tabular}}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Não há partes móveis, nem\\ excesso de consumo,\\ logo o consumo é baixo\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}HDD não produz tanto calor, mas\\ terá um calor adicional significante\\ comparado ao SSD, devido às partes\\ móveis e o maior consumo\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Taxa de falha}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tempo médio entre falhas de\\ 2 milhões de horas\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Tempo médio entre falhas de\\ 1,5 milhões de horas\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Velocidade de\\ programação\end{tabular}}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Geralmente acima de \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{200}{\mega\byte\per\second}\\ até \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{550}{\mega\byte\per\second} para tecnologia\\ de ponta\end{tabular} & Entre 50 a \SI[per-mode=symbol,per-symbol=p]{120}{\mega\byte\per\second} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Criptografia}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Full Disk Encryption} suportado\\ em alguns modelos\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Full Disk Encryption} suportado\\ em alguns modelos\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Velocidade de\\ leitura de arquivo\end{tabular}}} & Até \SI{30}{\percent} mais rápido que HDD & Mais lento que SSD \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Afetado pelo\\ magnetismo?\end{tabular}}} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Seguro contra os efeitos do\\ magnetismo\end{tabular} & Ímãs podem apagar os dados \\ \hline
\end{tabular}
\fonte{Adaptado de \citeonline{SSDvsHDD}.}
\end{quadro}

Este \qua{SSDvHDD} desenvolve comparativamente as principais vantagens do SSD: seu baixo consumo, resistência ao magnetismo e alta velocidade de acesso aos arquivos. Percebe-se neste quadro que em prática, a única vantagem do HDD sobre o SSD é sua capacidade total de armazenamento e seu baixo custo. Todavia, esta diferença tende a diminuir com a evolução de memórias \textit{flash}. A adoção de SSDs para armazenamento massivo em centrais de dados está ocorrendo gradativamente, como já é feito nos bancos de dado da Google\textregistered\ \cite{SSD-DataBase}, entre outras empresas \cite{SDF}. Todas aplicações que exigem uma velocidade de transferência e/ou eficiência energética superiores buscam a adotar a tecnologia SSD \cite{DataCenterSSD}. A fim de maximizar a capacidade de transferência, uma especificação de protocolo chamada de NVMe foi desenvolvida, especificamente para SSDs.

\section{\textit{NON-VOLATILE MEMORY EXPRESS}}

A especificação do protocolo \textit{Non-Volatile Memory Express} (NVMe), também
conhecida como \textit{Non-Volatile Memory Host Controller Interface
Specification} é uma especificação padrão e aberta - disponível sem custo ao
público para a consulta e implementação no sítio oficial \cite{NVMeWEB}. A
primeira especificação oficial foi lançada em Abril de 2008 pela Intel. Desde
então, uma força tarefa de várias empresas foi formada para elaborar novas
especificações. Dentre os membros, ainda existe um grupo de promoção, eleitos
pelos próprios, já participaram/participam deste grupo as empresas como
Intel, Micron, Samsung, entre outras. A especificação define uma interface
de registradores para comunicação e comandos padrões.

A especificação original NVMe utiliza obrigatoriamente o protocolo PCIe,
formando assim uma instrução NVMe encapsulada pelo protocolo PCIe, genericamente
chamada de ``comando de dado''. Assim, o NVMe PCIe foi expressamente projetado
para substituir a ultrapassada SATA, que limita a taxa de transferência,
agindo efetivamente como um gargalo no sistema. A especificação NVMe funciona em
conjunto com PCIe e aproveita o alto grau de paralelismo e baixa latência da
memória \textit{flash}, propondo um sistema do tipo produtor-consumidor, o qual
está ilustrado na \fig{Produtor-Consumidor}.

\begin{figure}[H]
	\caption{Sistema produtor-consumidor simplificado}
	\label{fig:Produtor-Consumidor}
	\centering
	\begin{minipage}{.7\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Produtor-Consumidor}
		\fonte{Autor.}
	\end{minipage}
\end{figure}

O sistema do tipo produtor-consumidor consiste em duas máquinas de estado: produtora e consumidora, além de uma fila compartilhada. A máquina de estados produtora produz dados e armazena na fila, já a máquina consumidora recolhe da fila e consome. Em um sistema deste tipo, cada dispositivo pode ter mais que uma máquina produtora e mais que uma máquina consumidora. Há também a possibilidade de mais que uma fila, sendo evidentemente contida ao menos dentro de um dos dispositivos. Esta flexibilidade no sistema permite um alto grau de paralelismo ao permitir que exista máquinas de estados rodando em paralelo. Outra vantagem deste sistema é que não é necessária a sincronia.

A proposta da especificação conta um sistema de diversos ``\textit{cores}'', que são centrais de fila. Cada \textit{core} conta com ao menos duas filas: uma de submissão e outra de compleição de comandos. As filas de: submissão servem para armazenar comandos do \textit{host} ao periférico; e a de compleição, comandos de resposta do periférico ao \textit{host}. Existem ao mínimo dois \textit{cores}: um para comandos de administrador e outro para comandos genéricos. Ambos os lados, tanto o dispositivo SSD quanto o \textit{host} possuem ao mínimo uma de cada máquina de produtor e de consumidor. Todos os \textit{cores} (junto com as filas) são armazenados no \textit{host} (dentro do \textit{driver}). Na \fig{NVMeCores} é possível visualizar \textit{cores} do sistema NVMe.

\begin{figure}[H]
	\caption{Ilustração simplificada de \textit{cores} do sistema NVMe}
	\label{fig:NVMeCores}
	\centering
	\begin{minipage}{1\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NVMeCores}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{NVMeWEB}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

Confere-se na \fig{NVMeOverview} os passos simplificados para postar e realizar um comando em NVMe.

\begin{figure}[H]
	\caption{Processamento simplificado de comandos em NVMe}
	\label{fig:NVMeOverview}
	\centering
	\begin{minipage}{.8\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{NVMeOverview}
		\fonte{Adaptado de \citeonline{NVMeSpec}.}
	\end{minipage}
\end{figure}

O \textit{host} é capaz de postar comandos em filas com três sistemas de prioridade: \textit{round-robin}, \textit{round-robin} com classificação de prioridade e por último um esquema específico do fabricante (\textit{vendor-specific}). O tamanho das filas são no máximo de 65535 comandos. NVMe pode ser implementada com no mínimo 13 comandos básicos (leitura, escrita, busca, ...) \cite{NVMeWEB}.

Recentemente em 2016, a especificação foi expandida para outras aplicações, chamando-se NVMe \textit{over fabrics} - exemplos de aplicações são fibra óptica, Protocolo de Controle de Transmissão (\textit{Transmission Control Protocol}), entre outros. Isto se deve ao reconhecimento da velocidade e eficiência do protocolo em questão. Outra vantagem deste sistema é que pode ser implementado em \textit{hardware}, por exemplo em um FPGA.

%\cite{NVMeAnalysis}

\section{\textit{FIELD-PROGRAMMABLE GATE ARRAY}}

\textit{Field-Programmable Gate Array} (FPGA) é um dispositivo eletrônico de
\textit{hardware} programável e reconfigurável, baseado em uma arquitetura de
Blocos Lógicos Reconfiguráveis, intra-conexões, Matrizes de Programáveis de
Intra-conexões, primitivas e portas de IO. As primitivas são \textit{hardwares}
prontos de uso específico, por exemplo uma memória Bloco RAM ou mesmo
microprocessadores integrados. Já os Blocos Lógicos Reconfiguráveis são
compostos de \textit{Look-Up Table}, multiplexadores, elementos de memória e
registradores. As \textit{Look-Up Tables} operam como portas lógicas
reconfiguráveis.

% comparação FPGA v ASIC
Por ser um dispositivo semicondutor flexível e reconfigurável, apresenta um
risco de insucesso em potencial menor que um ASIC. Por este motivo, muitas vezes
o FPGA é utilizado para prototipação antes da implementação do projeto em um
ASIC, podendo ser reaproveitado para projetos subsequentes. O emprego do FPGA
está cada vez mais voltado para tópicos atuais, como \textit{Machine Learning},
5G, \textit{Embedded Vision} e \textit{Cloud Computing}. A tendência é de
aumentar seu uso, já que o poder de processamento da CPU é insuficiente para muitas
tarefas, conforme será observado na capítulo de Estado da Arte. A grande vantagem
do FPGA está exatamente na sua capacidade de paralelismo. Ao contrário de um
processador, o FPGA não opera como um sistema de processamento genérico, mas sim
específico para o uso o qual foi projetado, permitindo a chamada ``velocidade do
fio'' (\textit{wirespeed}). A implementação de múltiplas máquinas de estado em
paralelo é possível com o FPGA, assim como qualquer \textit{hardware}.
Entretanto, esta grande vantagem vem com um custo: a dificuldade de
implementação em linguagem de descrição de \textit{hardware}.

 \subsection{\textit{VERY HIGH SPEED INTEGRATED CIRCUIT HARDWARE DESCRIPTION LANGUAGE}}

Linguagem de descrição de \textit{hardware} a alta frequência, ou \textit{Very
High Speed Integrated Circuit Hardware Description Language} (VHDL) é uma
linguagem popular de descrição de \textit{hardware} (\textit{hardware
description language}) originalmente desenvolvida pelo Departamento de Defesa
dos Estados Unidos da América, em 1983 \cite{MIL}. Originalmente utilizada para
documentar circuitos digitais, é atualmente mantida e atualizada pelo Instituto
de Engenheiros Elétricos e Eletrônicos (IEEE). VHDL
não é uma linguagem de programação, como a Linguagem C ou a Linguagem
\textit{Python}, pois por linguagem de programação entende-se linguagem de
\textit{software}. Evidentemente então, VHDL é uma linguagem de extremo baixo
nível, pois é possível descrever portas lógicas em nível real que deverão ser
literalmente implementadas em \textit{hardware}. Por este motivo, pode ser
considerada mais baixo nível que todas as outras linguagens competidoras,
consequentemente mais difícil de implementar. Este extremo baixo nível pode
porém trazer uma vantagem, tudo deve ser descrito e nada é assumido, logo VHDL
tem um comportamento preditivo. As outras duas linguagens competidoras
mencionadas são: Verilog e SystemVerilog - comumente sendo mais fáceis de
implementar.

Existe ainda uma ferramenta chamada Síntese de Abstração de Alto Nível, ou
\textit{High-Level Synthesis} (HLS), que permite o projetista escrever em
linguagem de alto nível como Linguagem C ou Matlab e transformá-la para
linguagem de descrição de \textit{hardware}. Esta ferramenta pode ser oficial de
um fabricante de FPGA, ou mesmo aberta da comunidade. A ferramenta HLS permite
maior velocidade de implementação a um custo de um código automaticamente gerado
com menor compreensão e potencialmente menos otimizado. Porém, estudos recentes
permitem concluir que a ferramenta HLS não está em uma desvantagem significativa
em comparação com código desenvolvido \cite{HLSefficiency}. A descrição de
\textit{hardware} em uma linguagem de programação mais conhecida permite acesso
aos projetistas menos experientes com linguagens como VHDL. A linguagem VHDL
passou a ser empregada para síntese de circuitos para FPGAs nas ferramentas de
fabricantes, como com a ferramenta da fabricante Xilinx\textregistered\ chamada
de ``Vivado''. Tais ferramentas de síntese permitem o uso de todas as linguagens
de descrição de \textit{hardware}. No próximo capítulo de Estado da Arte serão
apresentados trabalhos correlatos com o projeto proposto, sendo o capítulo
dividido em duas seções: Aplicação e Aceleração.

